% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\def\tikz{Ti\emph{k}Z}
\def\malclanek#1{{\selectlanguage{english}\textsl{\footnotesize#1}}\selectlanguage{czech}}

\gdef\mujnazevCS{Sbohem, drahý Karle, sbohem!}
\gdef\mujnazevEN{Adieu, Monsieur Karel, adieu!}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Pavel Stříž}
\fboxrule=1pt
\fboxsep=0pt

\newdimen\maltextwidth \maltextwidth=\textwidth
\advance\maltextwidth by -2\fboxrule

\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

%\Adresa{}

\Email{pavel@striz.cz}

%\Abstrakt{}
%\smallskip
%\KlicovaSlova{}

%\Abstract{}
%\smallskip
%\KeyWords{}

\medskip

\noindent
Karel Horák se s~námi rozloučil 22. srpna 2020 ve svých ranných 66 letech.
\enlargethispage{1\baselineskip}

\section*{Setkávání se s~panem doktorem}

Pravděpodobně každý z~vás má v~okolí osobu, u~které si nevzpomene, kdy a~kde se s~ní poprvé setkal, ať už osobně či zprostředkovaně.

To je můj případ u~Karla Horáka, mj. spolužáka Jaromíra Antocha. Ať marně přemýšlím, nevím, jestli jsem jeho jméno zahlédl poprvé u~některé z~tiráží sbírek úloh, nebo jako jeden z~úspěšných soutěžících či členů komise u~matematických 
olympiád, nebo jako jeden z~předsedů Čs. %Československého 
sdružení uživatelů \TeX u, či jako jeden z~účastníků Bacho\TeX ů, Euro\TeX ů či Con\TeX t mítinků. 

Řada \TeX istů se s~jeho prací poprvé setkala přes jeho kalendáře. Zde je jedna \href{http://www.math.cas.cz/documents/calendar-2020.pdf}{ukázka.} Je to dělané na koleně přes \MP. Začal s~nimi na přelomu tisíciletí (tipuji od padesátin) a~skončil u~17 stran. Lze změnit rok a~vše se přepočítá a~překreslí. Napsal o~nich %krátký 
příspěvek \textit{Geometric Diversions with \TeX, \MF{} and \MP} do časopisu TUGBoat, Vol.\,24, No.\,3, 449--452, 2003, \url{https://www.tug.org/TUGboat/tb24-3/horak.pdf}.
\vskip-2ex
%tugboat: odkaz
%https://www.tug.org/TUGboat/tb24-3/horak.pdf
%http://www.math.cas.cz/documents/calendar-2020.pdf

\noindent\hfil
\fbox{\includegraphics[page=2,trim=6mm 0mm 6mm 0mm, clip, angle=-90,width=\maltextwidth]{calendar-2020.pdf}}%


Podobně výrazně se zapsal do sazby šachu, kde vytvořil potřebná makra pro Jaroslava Poláška a~bylo možné se proklikávat z~PostScriptu do zdrojového souboru, což nyní umí u~PDF například \TeX works. Ukázku zmínil v~článku \textit{Do šachu s~\TeX em!} ve Zpravodaji Československého sdružení uživatelů \TeX u, Vol.\,1, No.\,3, 25--26, 1991, \url{https://www.cstug.cz/bulletin/pdf/bul913.pdf}. Přikládám obálku a~ukázku sazby z~knihy Jurij Balašov, Eduard Prandstetter: \textit{Šachové koncovky,} Pražská šachová agentura, 1991, neb Karel vedle plakátů, diplomů a~výsledkových listin tvořil i~obálky.

\noindent
\fbox{\includegraphics[trim=0 0 0 12mm, clip, width=0.495\maltextwidth]{scan0001.jpg}}\hfill
%\noindent
\fbox{\includegraphics[trim=0 0 0 12mm, clip, width=0.495\maltextwidth]{scan0122.jpg}}%

%šachový časopis: ukázky
%cstug, šachy
%https://www.cstug.cz/bulletin/pdf/bul913.pdf
%koncovky


S~jistotou mohu říci, že Karel nevynechal jedinou konferenci \TeX pe\-ri\-ence, kterou jsem organizoval za svého působení ve Zlíně. Při každém setkání se mne ptal, jestli se neplánuje další ročník. Podobně mě Karel popoháněl, jestli jsem už nepokročil se sazbou knihy českých erbů měst, o~které jsem mu vyprávěl, jak ji plánuji vysázet a~jaká data už mám. Těšil se na ni hodně.

Díky mé zálibě v~kresbě a~překreslování grafů a~obrázků mi Karel nabídl práci na Matematickém ústavu AV ČR na pozici technického sazeče. Jako jeho učeň jsem nahlédl víc do Plain \TeX u, byť jsem si u~úprav šablon spíš rval vlasy. Karel obdivoval práci Donalda E.~Knutha, Petra Olšáka, Zdeňka Wagnera, Karla Píšky, Jana Kuly, Honzy Šustka, holandských a~polských \TeX istů. Jeho záběru u~PostScriptu se málokdo vyrovnal. To bylo Karlovo! Jednou mi hrdě prozradil, že přímo ve velké tiskárně sedl ke stroji a~v~textovém editoru zasáhl do tiskového podkladu, aby se mohlo začít vyrábět. Jednalo se o~změnu barevného prostoru v~postscriptovém souboru.

A~znovu jsem díky Karlovi nahlédl víc do \MP u. Karel byl vždy trochu smutný, když jsem ho přemlouval k~\LaTeX u či \tikz u. Uznal, že pro méně zkušené uživatele \TeX u je to lepší, ale že je potřeba stejně jít do jádra. Co mě však potěšilo, že z~učně jsem se stal mistrem pro učně Karla u~Lua(\TeX u). Osobně i~emailově jsme řešili různé vychytávky a~úpravy textů přes Lua. Ať už se jednalo o~%
zásahy do textových či datových
%úpravy malých či zásahy do velkých 
souborů.

Jednu ze vzpomínek mám, když jsme Karla ztratili během výletu na konferenci \TeX perience. Karel nikde a~přitom všichni ostatní už byli z~výletu dávno zpátky. Zničehonic mi táta podává mobil, že mám hovor. A~hle, Karel, že si odbočil na prohlídku zříceniny, že je tma, a~že neví, jak se dostat zpět na rekreační středisko Jestřabí na Rusavě.

--- Pane Horáku, vidíte někde nějaká světla?\par
--- Vidím.\par
--- Tak jděte za tím světlem, buď je to naše chata či začátek vesnice a~z~tama my vás už vyzvedneme autem. Volejte.\par
--- Dobře, já to tedy zkusím.

Mám ještě jednu vzpomínku, se kterou se rád podělím. Karel byl kavalír, džentlmen a~věděl vždy, kdy už stačí. Na mítinku o~Con\TeX tu na Mlýně Brejlov u~Týnce nad Sázavou jsem Karlovi nabízel ořechovku od táty. 

--- Mám tu vzorek z~roku 2008. Dáte si?\par
--- Ochutnám.\par
--- Mám tu ještě vzorek z~roku 2007.\par
--- Neměl bych, ale to ještě ochutnám.\par
--- Nedáte si ještě? Mám tu ještě vzorky z~let 2005 a~2006. Táta každý rok trochu experimentoval.\par
--- Ne, ne, opravdu děkuji, ale mně už stačí. Mám akorát. Ale vyřiďte tatínkovi, že je výborná, že se mu podařila.

Trochu mě mrzí, že Karel nedorazil ani jednou do Žiliny na konferenci OSSConf, kde vznikla za víc jak desetiletí zajímavá \TeX ová sekce s~příjemným posluchačstvem. Pro mne to bylo volné pokračování české konference \TeX perience. % na Slovensku. 
\TeX perience byla pro kolegy ze Slovenska vždy daleko. %docela z~ruky. 
%Ovšem s~tou výhodou, 
OSSConf má tu výhodu,
že člověk může nahlédnout do jiných sekcí: vývoje opensource software, OSS ve vzdělávání, opendatové, openhardwarové, open GISové, ale i~do 3D tisku. Říkával, že se obává, že by lidé nerozuměli jemu a~on jim. Byl by příjemně překvapený.

Předposlední e-mail od Karla mi dokázal, že je to bojovník. Podrobně mi popsal, co a~kde mu z~těla doktoři vedou, že je upoután na lůžku doma a~čeká mezi chemoterapiemi. Psal, že má prostor díky koronní ráně dokončit své projekty, bez ohledu na to, jak léčba zhoubného nádoru na slinivce, který zablokoval žlučovody, dopadne. Psal jsem mu, že držím palce a~můj poslední email byl náhled na animaci pro Zdeňka Wagnera o~matematické gnostice. To by pro \MP{} byla trochu síla. Přikládám pár vzorků z~animace. 

\noindent
\fbox{\includegraphics[width=0.24\textwidth]{mpv-shot0001.jpg}}\hfill
\fbox{\includegraphics[width=0.24\textwidth]{mpv-shot0002.jpg}}\hfill
\fbox{\includegraphics[width=0.24\textwidth]{mpv-shot0003.jpg}}\hfill
\fbox{\includegraphics[width=0.24\textwidth]{mpv-shot0004.jpg}}%

Odepsal mi: \uv{Pavliku, Tys hracicka :-) Zdravim, Karel}. Tak se se mnou virtuálně rozloučil, to byl od něj poslední email, náhodou vyšel na den mých narozenin.

Karel mi bude chybět, s~ním odchází velký kus \TeX ového umění. Na rozdíl od Knutha, který si od komunity drží odstup, Karel vždy poradil a~pomáhal. Rozloučím se s~ním náhledy z~jeho tvorby a~překreslování, které jsem rozdělil do několika bloků dle místa jeho působení. Je to střípek z~jeho obří práce da Vinciho záběru.

Vždy si rád vzpomenu na pana doktora z~poslední \TeX perience, jak nás s~křídou v~ruce u~černé školní tabule, o~jejiž instalaci nás poprosil \TeX pert Petr Olšák, léčí ze záludností \TeX ového světa.



\section*{Nakladatelství Prometheus \includegraphics[height=2ex]{prometheus_04.png} a~JČMF \includegraphics[height=2ex]{jcmf.png}%
%\footnote{Za pomoc jmenovitě děkuji %Iloně Fořtové, Naděždě Čihákové a~
%Aleně Šolcové.}
}%
%Prometheus (Ilona Fořtová)

\noindent
\url{http://prometheus-nakl.cz/}
%

\noindent
\url{https://www.jcmf.cz/}
\smallskip

\noindent
Karel sázel nejrůznější knihy, učebnice a~sbírky úloh. Snažil se vše sázet jen v~Plain \TeX u a~ve svých makrech. \LaTeX{} neměl rád a~do \ConTeXt{}u se nestihl zamilovat. Na obrázky používal \MP{} s~řadou udělátek, pomůcek a~konverzních skriptů. %Zde je několik ukázek.

%TODO: ze sbírek kolem matematiky, fyziky

Mne konkrétně zaujal \href{https://dml.cz/bitstream/handle/10338.dmlcz/146151/Rozhledy_081-2006-2_9.pdf}{odstavec} o~proběhlé matematické olympiádě v~roce 2006 v~\textit{Rozhledech matematicko\z fyzikálních}, Vol.\,81, No.\,2, 44--47. Jedná se o~%poměrně 
zajímavý obrázek, kdybychom jej chtěli překreslit, %na nakreslení 
umístěný v~pozadí odstavce zprávy. 

Zároveň je to náhled na styl Karlova psaní.

\noindent
%\hfil
\fbox{\includegraphics[page=2,trim=17.5mm 91mm 18mm 67mm, clip, width=\maltextwidth]{Rozhledy_081-2006-2_9.pdf}}%

%jčmf
%http://www.jcmf.cz/?q=cz/node/16
%https://www.dml.cz/handle/10338.dmlcz/140123
%https://www.dml.cz/bitstream/handle/10338.dmlcz/146151/Rozhledy_081-2006-2_9.pdf

\section*{Matematická olympiáda \includegraphics[height=2ex]{mo.jpg}%
%\footnote{Za pomoc %jmenovitě 
%děkuji Jaromíru Šimšovi.}
}%
%(Jaromír Šimša)

\url{http://www.matematickaolympiada.cz/}
\smallskip

\noindent
Karel patřil k~národním vítězům v~letech 1971--1973, později k~aktivním organizátorům a~tvůrcům úloh. Zde je několik ukázek obrázků z~ročníků 65 až 69. Pérovky (černobílé obrázky, ty bez barev a~šedé) měl nejraději.

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=10, trim=2.7cm 3.6cm 2.6cm 15.6cm, clip, height=31.7mm]{a68iii-web.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=3, trim=6.7cm 17.8cm 6.7cm 8.3cm, clip, height=31.7mm]{c65ii.pdf}}%

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=9, trim=13cm 13.65cm 2.45cm 10.5cm, clip, height=28.5mm]{a69ii.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=3, trim=49mm 71mm 49mm 18.9cm, clip, height=28.5mm]{z65i.pdf}}%

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=10, trim=45mm 13.7cm 45mm 12.6cm, clip, height=20.8mm]{z65i.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=16, trim=74mm 20.6cm 74mm 6cm, clip, height=20.8mm]{z65i.pdf}}%

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=3, trim=51mm 15.8cm 50.5mm 11.95cm, clip, width=\maltextwidth]{z66-6.pdf}}%

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=8, trim=57mm 20.5cm 57mm 18mm, clip, height=24.5mm]{z67i-6.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=4, trim=78mm 48mm 78mm 19.5cm, clip, height=24.5mm]{z68i-5.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=2, trim=83mm 75mm 83mm 20.3cm, clip, height=24.5mm]{z68i-6.pdf}}%

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=3, trim=62mm 142mm 62mm 11cm, clip, height=24mm]{z68i-7.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=3, trim=71mm 165mm 71mm 68.5mm, clip, height=24mm]{z68i-9.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=5, trim=50mm 190mm 50mm 45mm, clip, height=24mm]{z9ii-r.pdf}}%

% http://www.matematickaolympiada.cz/cs/olympiada-pro-zakladni-skoly/67-rocnik-17-18
%http://www.matematickaolympiada.cz/cs/olympiada-pro-zakladni-skoly
Vždy se pečlivě snažil průniky křivek a~důležité body zvýraznit prázdným kolečkem, to byl jeho podpis. Značka kvality.

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=4, trim=4.9cm 58mm 10.3cm 20.4cm, clip, height=32.5mm]{a68iii-web.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=4, trim=13cm 58mm 48.3mm 19.3cm, clip, height=32.5mm]{a68iii-web.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=5, trim=5.8cm 13.2cm 5.8cm 8.5cm, clip, height=32.5mm]{z68i-7.pdf}}%

Užití barev se neštítil. Zde je několik dalších obrázků v~barvě z~těch samých ročníků.
%65 až 69 (střední školy).

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=11, trim=5.2cm 15.4cm 5.2cm 5.7cm, clip, height=28mm]{a68i.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=6, trim=8.9cm 21.8cm 8cm 3.8cm, clip, height=28mm]{b69ii.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=8, trim=4.7cm 18.6cm 4.7cm 4.7cm, clip, height=28mm]{a68ii.pdf}}%

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=15, trim=14.5cm 21.4cm 2.4cm 4.2cm, clip, height=25.3mm]{b69i.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=3, trim=5.4cm 10.2cm 5.3cm 12.6cm, clip, height=25.3mm]{a69iii-web.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=9, trim=2.6cm 13.2cm 2.6cm 3cm, clip, height=25.3mm]{r2.pdf}}%

\section*{Matematický ústav AV ČR \includegraphics[height=2.3ex]{muavcr.jpg}%
%\footnote{Za pomoc %jmenovitě 
%děkuji Zdence Crkalové, Jiřímu Rákosníkovi a Martinu Jarníkovi.}
}
%(Zdenka Crkalová)
%http://matikadomu.math.cas.cz/

\url{http://www.math.cas.cz/}
\smallskip

\noindent
Karlova domovina byl Matematický ústav AV ČR. I~zde šířil povědomí o~\TeX u, \MP{}u, a~jak mi potvrdili jeho kolegové, vždy každému rád poradil. Z~první ruky mohu potvrdit, že častokrát i~ve dvě ráno. 
%Zde je několik obrázků Karlova učně Jiřího Rákosníka ze současného projektu \textit{Matematika pro poučení i~pro zábavu,} ze sekce Zábavných úloh, \url{http://matikadomu.math.cas.cz/}.

%\noindent
%\fbox{\includegraphics[height=25.5mm]{3tangenty.png}}\hfill
%\fbox{\includegraphics[height=25.5mm]{sangaku1-1.jpg}}\hfill
%\fbox{\includegraphics[height=25.5mm]{lichobeznik2.jpg}}\hfill
%\fbox{\includegraphics[height=25.5mm]{Hippokratovy_mesicky1.png}}%

\selectlanguage{english}%
Nejtěžší sazební úkoly vyplynuly z~časopisů ústavu: 
Czechoslovak Mathematical Journal (dále CMJ, založen 1951, \url{http://cmj.math.cas.cz/}), 
Applications of Mathematics (AM, založen 1956, \url{http://am.math.cas.cz/}) a~%
Mathematica Bohemica (MB, založen 1872, \url{http://mb.math.cas.cz/}).
\selectlanguage{czech}

\noindent
%\begin{longtable}{ l c }
\fbox{\includegraphics[page=4, trim=2.4cm 4.1cm 2.1cm 10.6cm, clip, height=40.8mm]{CzechMathJ_68-2018-2_1.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=5, trim=2.7cm 9.1cm 2.3cm 7.8cm, clip, height=40.8mm]{CzechMathJ_68-2018-2_1.pdf}}%\\

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=15, trim=45mm 107mm 41.5mm 87.5mm, clip, height=3.03cm]{CzechMathJ_68-2018-2_2.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=34, trim=53mm 131mm 50mm 63mm, clip, height=3.03cm]{AplMat_62-2017-2_4.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=6, trim=46mm 124mm 43mm 23mm, clip, height=3.03cm]{AplMat_63-2018-4_5.pdf}}%\\


\malclanek{Z~článků 
J.\,C.\,Hurajová, T.\,Madaras: \href{https://articles.math.cas.cz/10.21136/CMJ.2018.0087-16}{More on betweenness-uniform graphs,} CMJ, 68(2), 293--306, 2018 (dva obrázky);
J.\,Yun Yue, S.\,Meiqin Wei, T.\,Yan Zhao: \href{https://articles.math.cas.cz/10.21136/CMJ.2018.0122-16}{Proper connection number of bipartite graphs,} CMJ, 68(2), 307--322, 2018;
M.\,Vlasák: \href{https://articles.math.cas.cz/10.21136/AM.2017.0268-16}{Time discretizations for evolution problems,} AM, 62(2), 135--169, 2017 a
T.\,Bayer, M.\,Kočandrlová: \href{https://articles.math.cas.cz/10.21136/AM.2018.0096-18}{Reconstruction of map projection, its inverse and re-projection,} AM, 63(4), 455--481, 2018.}%

%&
%\end{longtable}


U~některých grafů nerad uznal, že jsou příliš těžké na překreslení bez vstupních dat, tak se snažil o~sazební jednotu popisků v~grafu či alespoň o~sazbu popisků os.

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=13, trim=40mm 88mm 38mm 96mm, clip, height=34.9mm]{AplMat_62-2017-4_2.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=22, trim=71mm 79mm 21.5mm 125mm, clip, height=34.9mm]{AplMat_62-2017-2_5.pdf}}%\\
%\smallskip

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=6, trim=39mm 53mm 36mm 149mm, clip, height=34.3mm]{AplMat_62-2017-6_6.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=13, trim=24mm 116mm 87mm 82mm, clip, height=34.3mm]{AplMat_63-2018-2_5.pdf}}%\\

\malclanek{Z~článků
Y.\,Yamamoto: \href{https://articles.math.cas.cz/10.21136/AM.2017.0022-17}{On the optimality and sharpness of Laguerre's lower bound on the smallest eigenvalue of a~symmetric positive definite matrix,} AM, 62(4), 319--331, 2017;
J.\,Hozman, T.\,Tichý: \href{https://articles.math.cas.cz/10.21136/AM.2017.0273-16}{DG method for numerical pricing of multi-asset Asian options---the case of options with floating strike,} AM, 62(2), 171--195, 2017;
P.\,Kurfürst, J.\,Krtička: \href{https://articles.math.cas.cz/10.21136/AM.2017.0135-17}{Time-dependent numerical modeling of large-scale astrophysical processes: from relatively smooth flows to explosive events with extremely large discontinuities and high Mach numbers,} AM, 62(6), 633--659, 2017 a
A.\,Ghost, C.\,Kundu: \href{https://articles.math.cas.cz/10.21136/AM.2018.0170-17}{On generalized conditional cumulative past inaccuracy measure,} AM, 63(2), 167--193, 2018.}

Občas se objevily podklady, kde nebylo možné či praktické zasáhnout, tak říkal, že to se nedá nic dělat. Zmínil, že autory oslovoval o~lepší verzi, ale kde to šlo, autory dál nezatěžoval. Zde je ukázka ponechaného rastrového obrázku, vektorový obrázek o~mnoha linkách by byl neúnosně velký (obrázky vlevo). Podobně to platívá u~fotek, skenů a~modelů se světly a~stíny (obrázky vpravo).

\noindent
\fbox{%\kern18.8mm
\includegraphics[page=16, trim=37mm 126mm 93mm 74mm, clip, height=28mm]{AplMat_62-2017-3_2.pdf}%\kern18.8mm
}\hfill
\fbox{%\kern18.8mm
\includegraphics[page=16, trim=93mm 127mm 34mm 75mm, clip, height=28mm]{AplMat_62-2017-3_2.pdf}%\kern18.8mm
}\hfill
\fbox{%\kern18.8mm
\includegraphics[page=5, trim=56mm 46mm 53mm 137mm, clip, height=28mm]{am61_4_2.pdf}%\kern18.8mm
}\hfill
\fbox{%\kern18.8mm
\includegraphics[page=7, trim=55mm 164mm 53mm 24mm, clip, height=28mm]{am61_4_2.pdf}%\kern18.8mm
}%\\



\malclanek{Po dvou obrázcích z~článků Fei Xu, Hehu Xie: \href{https://articles.math.cas.cz/10.21136/AM.2017.0344-16}{A~full multigrid method for semilinear elliptic equation,} AM, 62(3), 225--241, 2017 a
D.\,Jeulin: \href{http://am.math.cas.cz/am61-4/2.html}{Iterated Boolean random varieties and application to fracture statistics models,} AM, 61(4), 363--386, 2016.}


Podklady nám chodily v~různém tvaru -- od ručních náčrtků přes kresby vytvořené v~\TeX u až po nejrůznější výstupy z~výpočetních a~simulačních nástrojů. Jednalo se o~celou šíři oboru. Zde je několik %závěrečných 
extra \uv{vypečených}
ukázek pro potěšení oka čtenáře. % a tímto blokem se rozloučím.

%http://cmj.math.cas.cz/all-issues.html
%   https://dml.cz/bitstream/handle/10338.dmlcz/147219/CzechMathJ_68-2018-2_1.pdf
%   https://dml.cz/bitstream/handle/10338.dmlcz/147221/CzechMathJ_68-2018-2_2.pdf
%http://am.math.cas.cz/all-issues.html
%http://mb.math.cas.cz/all-issues.html

\noindent
\fbox{\includegraphics[page=3, trim=5.1cm 3.8cm 4.8cm 14.5cm, clip, height=38.2mm]{mb140_4_6.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=5, trim=2.5cm 8cm 2.1cm 10cm, clip, height=38.2mm]{mb140_4_6.pdf}}%\hfill

\noindent
\fbox{%\kern22mm
\includegraphics[page=8, trim=4.8cm 6.3cm 4.5cm 12.4cm, clip, height=49.5mm]{mb140_4_6.pdf}%\kern22mm
}\hfill
\fbox{%\kern22mm
\includegraphics[page=16, trim=9cm 9.2cm 2.7cm 9.9cm, clip, height=49.5mm]{am61_1_2.pdf}%\kern22mm
}%\\

\noindent
\fbox{%\kern22mm
\includegraphics[page=9, trim=26mm 12.3cm 24mm 8cm, clip, width=\maltextwidth]{am61_1_5.pdf}%\kern22mm
}%\\



\malclanek{Z~článků 
B.\,Volná: \href{http://mb.math.cas.cz/mb140-4/6.html}{Chaotic behaviour of continuous dynamical system generated by Euler equation branching and its application in macroeconomic equilibrium model,} MB, 140(4), 437--445, 2015 (tři obrázky);
X.\,Hu, P.\,Huang, X.\,Feng: 
\href{http://am.math.cas.cz/am61-1/2.html}{A new mixed finite element method based on the Crank-Nicolson scheme for Burgers' equation,}
AM, 61(1), 27--45, 2016 a
J.\,Málek, K.\,R.\,Rajagopal, P.\,Suková:
\href{http://am.math.cas.cz/am61-1/5.html}{Response of a class of mechanical oscillators described by a novel system of differential-algebraic equations,}
AM, 61(1), 79--102, 2016.%
}%


%\newpage
\section*{Byl jednou jeden pan doktor}

%\font\rustina=fcm %lmr10

\begin{wrapfigure}[6]{r}[10pt]{33mm}
\vskip-\baselineskip
\fbox{\includegraphics[width=28mm]{horak-karel.jpeg}}%
\end{wrapfigure}
Během naší komunikace jsme řešili nejrůznější zajímavosti, a~když Karel něco nevěděl, to už bylo co říct. Jeden z~problémů, který mi zmínil, bylo přesázení \href{http://www.kvant.info/zkm_tex/zkm_main.tex}{zdrojových kódů} zaniklého ruského časopisu Kvant (rusky {\setmainfont{CMU Serif} Журнал Квант}), \url{www.kvant.info/zkm_main.htm}. Byl tam problém s~chybějícími písmy, zjištěním kódové stránky i~s tím, jak získat vektorovou podobu z~rastrových obrázků.
%a~Flashových animací. 
Shrnul jsem své postřehy na stránce \href{https://tex.stackexchange.com/questions/181153}{\TeX.SX.} Jeho idea byla si ročníky 1970 až 2009 nejprve přesázet do hezké knihy, vytisknout a~pak svázat.
%TeX stackexchange
Karel dobře věděl, kde hledat inspiraci a~jak inspirovat ostatní. 

Nyní se píše rok 2020 a~PDF získaná \TeX em stále neobsahují původní zdrojové kódy. Tohoto zlepšováku se Karel nedočkal. Rozloučím se s~vámi, drazí pozůstalí, ukázkami ze stran 27, 31, 143 a~263 časopisu %
\href{http://www.kvant.info/zkm_tex/zkm_main.pdf}{Kvant.}

\enlargethispage{5\baselineskip}

Chybí nám všem. Je to rána! Byl to borec.%
%\smallskip

%\enlargethispage{\baselineskip}

% 27
\noindent
\fbox{\includegraphics[page=27, trim=31mm 63mm 14mm 220mm, clip, width=\maltextwidth]{zkm_main.pdf}}%

% 31
\noindent
\fbox{\includegraphics[page=31, trim=12mm 164mm 7mm 84mm, clip, width=\maltextwidth]{zkm_main.pdf}}%
%\smallskip

% 143
\noindent
\fbox{\includegraphics[page=143, trim=12mm 90mm 7mm 128mm, clip, width=\maltextwidth]{zkm_main.pdf}}%

% 263
\noindent
\fbox{\includegraphics[page=263, trim=12mm 180mm 7mm 90mm, clip, width=\maltextwidth]{zkm_main.pdf}}%



